\chapter{Теория}

\section{Двумерное нормальное распределение}
Двумерная случайная величина $(X, Y)$ называется распределённой нормально (или просто нормальной), если её плотность вероятности определена
формулой:

\begin{multline}
    N(x, y, \overline(x), \overline(y), \sigma_x, \sigma_y, \rho) = \frac{1}{2\pi\sigma_x\sigma_y\sqrt{1-\rho^2}} \cdot \\
    \cdot exp\left\{ -\frac{1}{2(1 - \rho^2)} \left[ \frac{(x-\overline{x})^2}{\sigma_x^2} - 2\rho\frac{(x-\overline{x})(y-\overline{y})}{\sigma_x\sigma_y} + \frac{(y-\overline{y})^2}{\sigma_y^2} \right] \right\}
\end{multline}

Компоненты $X, Y$ двумерной нормальной случайной величины также распределены нормально с
математическими ожиданиями $x, y$ и средними квадратическими отклонениями $\sigma_x, \sigma_y$ соответственно.

Параметр $\rho$ называется коэффициентом корреляции.

\section{Корреляционный момент (ковариация) и коэффициент корреляции}
\textit{Корреляционным моментом}, иначе \textit{ковариацией}, двух случайных величин
$X$ и $Y$ называется математическое ожидание произведения отклонений этих
случайных величин от их математических ожиданий.
\begin{equation}
  K = cov(X, Y) = M\left[(X - \overline{x})(Y - \overline{y})\right]
\end{equation}

Коэффициентом корреляции $\rho$ двух случайных величин $X$ и $Y$ называется
отношение их корреляционного момента к произведению их средних квадратических отклонений:
\begin{equation}
    \rho = \frac{K}{\sigma_x\sigma_y}
\end{equation}

Коэффициент корреляции — это нормированная числовая характеристика,
являющаяся мерой близости зависимости между случайными величинами
к линейной.

\section{Выборочные коэффициенты корреляции}
\subsection{Выборочный коэффициент корреляции Пирсона}
Пусть по выборке значений $\left\{x_i, y_i\right\}_{i=1}^n$
двумерной с.в. $(X, Y)$ требуется оценить коэффициент корреляции
$\rho = \frac{cov(X, Y)}{\sqrt{D_XD_Y}}$. Естественной оценкой для $\rho$
служит его статистический аналог в виде выборочного коэффициента корреляции, предложенного К.Пирсоном
\begin{equation}
    r = \frac{\frac{1}{n}\sum (x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y})}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum (x_i - \overline{x})^2 \cdot \frac{1}{n}\sum (y_i - \overline{y})^2}} = \frac{K}{s_Xs_Y}
\end{equation}
где $K, s_X^2, s_Y^2$ -- выборочные ковариация и дисперсия с.в. $X$ и $Y$.

\subsection{Выборочный квадрантный коэффициент корреляции}
Кроме выборочного коэффициента корреляции Пирсона, существуют и другие оценки степени взаимосвязи между случайными величинами. К ним
относится \textit{выборочный квадрантный коэффициент корреляции}
\begin{equation}
    r_Q = \frac{(n_1 + n_3) - (n_2 + n_4)}{n}
\end{equation}
где $n_1, n_2, n_3, n_4$ -- количества точек с координатами $(x_i, y_i)$,
попавшими соответственно в I, II, III и IV квадранты декартовой системы с осями
$x' = x - med x, y' = y - med y$ и с центром в точке с координатами $(med x, med y)$

\subsection{Выборочный коэффициент ранговой корреляции Спирмена}
На практике нередко требуется оценить степень взаимодействия между качественными признаками изучаемого объекта. Качественным называется
признак, который нельзя измерить точно, но который позволяет сравнивать
изучаемые объекты между собой и располагать их в порядке убывания или
возрастания их качества. Для этого объекты выстраиваются в определённом порядке в соответствии с рассматриваемым признаком. Процесс упорядочения называется ранжированием, и каждому члену упорядоченной
последовательности объектов присваивается ранг, или порядковый номер.
Например, объекту с наименьшим значением признака присваивается ранг
1, следующему за ним объекту -- ранг 2, и т.д. Таким образом, происходит
сравнение каждого объекта со всеми объектами изучаемой выборки.

Если объект обладает не одним, а двумя качественными признаками — переменными $X$ и $Y$,
то для исследования их взаимосвязи используют выборочный
коэффициент корреляции между двумя последовательностями рангов этих признаков.

Обозначим ранги, соотвествующие значениям переменной
$X$, через $u$, а ранги, соотвествующие значениям переменной $Y$ , — через $v$.

Выборочный коэффициент ранговой корреляции Спирмена определяется
как выборочный коэффициент корреляции Пирсона между рангами $u, v$ переменных $X, Y$:

\begin{equation}
    r_S = \frac{\frac{1}{n}(u_i-\overline{u})(v_i-\overline{v})}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum (u_i-\overline{u})^2\cdot \frac{1}{n}\sum (v_i-\overline{v})^2}}
\end{equation}
где $\overline{u} = \overline{v} = \frac{1 + 2 + \cdots + n}{n} = \frac{n + 1}{2}$ - среднее значение рангов.
